\subsection{Programmieraufwand}
Ein wichtiger Faktor bei der Entwicklung von mobilen Anwendungen, ist der Programmieraufwand,
sowie die Wartbarkeit des Quelltextes. Der Aufwand lässt sich dabei schwer an bestimmten Metriken ablesen.

Eine mögliche Metrik wäre dabei die benötigten Zeilen für ein Programm. Dafür wurden
die Dart- beziehungsweise Kotlin-Dateien für die Auswertung herangezogen. Zusätzlich
wurden unter Android auch die Layout-XML-Dateien miteinbezogen, da unter Flutter die
Definition der Benutzeroberfläche in den Dart-Dateien stattfindet.

\begin{center}
    \begin{tabular}{ |c|c|c| } 
     \hline
      & Flutter & Android \\
      \hline 
     Programmzeilen & 350 & 567 \\ 
     \hline
    \end{tabular}
\end{center}

Als Auswertung lässt sich somit sagen, dass, um ein vergleichbares Ergebnis zu erzielen in Flutter
wesentlich weniger Programmzeilen benötigt werden. Dies lässt darauf schließen, dass Flutter
eine in Relation des Programmieraufwandes effizientere Technologie ist.

Ein Grund für das gute Ergebnis von Flutter ist dabei die umfangreiche Widget-Sammlung,
die viele oft verwendete Use-Cases bereits abdeckt. So konnte beispielsweise für alle
Einträge in Listen in der Flutter-Anwendung das Widget \texttt{ListTile} verwendet werden.
Unter Android musste hier ein komplett neues Element in Form einer Layout-XML-Definition erzeugt werden,
die für die Abfahrtsanzeige alleine bereits 92 Zeilen umfasst.


Zur Architektur der Anwendung lässt sich sagen, dass die Trennung zwischen Daten und
Benutzeroberfläche unter Android leichter fällt, da hier bereits Konzepte wie ViewModels
 in Kombination mit MVVM weit verbreitet sind. Unter Flutter besteht in Archtekturfragen
 noch kein weit verbreiteter Standard. So existieren bereits auf der Website \blockquote{www.fluttersamples.com}
 16 mögliche Architekturkonzepte.